\chapter{Introduccion}
\section{Introducción a la valoración de empresas}

La búsqueda del valor de una empresa es un problema común que se ha convertido en un pilar básico en finanzas. De hecho, el objetivo financiero de cualquier empresa no es otro que maximizar dicho valor. Esta circunstancia ha convertido la valoración de empresas en un desafío para cualquier analista o agente. La metodología que facilita la obtención de dicho valor surge de la evolución de la teoría financiera, siendo su idea fundamental que el valor de los activos es la actualización de los flujos financieros que es capaz de generar en el futuro.

El valor busca su apoyo en un fundamento lógico o matemático lo más riguroso posible. Busca la objetividad, la neutralidad y la independencia frente a las partes, las fuertes relaciones en el mercado, e incluso la propia situación del mercado. Sin embargo, la necesidad de predecir escenarios futuros en los cuales se va a desarrollar la actividad de la misma, amén de otras circunstancias, genera la imposibilidad de determinar un único valor, lo que nos limita a establecer un rango u horquilla de valores posibles, dentro de los cuales se encontrará el valor más probable de la empresa. El valor definitivo vendrá por consenso y/o negociación entre las partes interesadas. En consecuencia, será la amplitud de la horquilla de valores posibles la que finalmente caracterice el informe de valoración previo a la decisión.

Es en este punto justamente donde, con la introducción de operadores semánticos y computación con palabras, queremos dar un salto de calidad en la mejora de la información disponible para el inversor, toda vez que si con la metodología propuesta logramos cerrar la horquilla de valores posibles, acercaremos las posturas de las partes interesadas. Si lo conseguimos, habremos aumentado la posibilidad de acuerdo en cerrar la operación en un precio de equilibrio consensuado o mínimamente negociado. De esta forma habremos colaborado al aumento de la liquidez y eficiencia del mercado.

\section{Objetivos del proyecto}

El objetivo principal es la implementación algorítmica de dos métodos valoración de empresas. El denominado \emph{Método de flujos descontados (Discounted Cash-flow) con operadores OWA}\cite{Cashflow1} y el \emph{Método de Análisis Mixto o Método operativo con operadores OWA}\cite{Expertones1}. Estos métodos hacen uso de computación con palabras a través del concepto de \emph{Mayoría Lingüística} y el operador $LAMA$, que es uno de los denominados \emph{operadores de agregación OWA (Ordered Weight Averaging)}.

Con la implementación obtenida procederemos a la realización de una batería de pruebas automatizada, de forma que podamos obtener resultados comparativos de ambos métodos, dilucidando cual nos da horquillas de valoración más ajustadas en cada caso.

Así mismo, se implementará una página web que funcione como interfaz de usuario para la ejecución de ejemplos sencillos con ambos métodos, facilitando la entrada de datos de forma sencilla e intuitiva, y muestre los resultados obtenidos de forma clara y concisa a cualquier usuario. 

\section{Estructura de la memoria}

Para la presentación del proyecto estructuraremos la presente memoria en siete capítulos y dos apéndices, comenzando por este capítulo de introducción.

En el capítulo dos trataremos de forma más extensa la problemática de la valoración de empresas, incidiendo en la importancia de la inclusión de información cualitativa en el proceso de valoración. Por último introduciremos los conceptos de lógica difusa y computación con palabras aplicados a la valoración de empresas.

En el tercer capítulo introduciremos los conceptos matemáticos necesarios para el desarrollo de los métodos de valoración que utilizan computación con palabras. Presentaremos el modelo de 2-tuplas para la representación de la información lingüística y el concepto de mayoría. También introduciremos el método de los Expertones, que es otro modo, distinto al concepto de \emph{mayoría lingüística}, para introducir información cualitativa en la valoración de empresas. Por último presentaremos los métodos "`sin mayoría"' de valoración de empresas que luego modificaremos utilizando computación con palabras. Estos son el método de Flujos descontados (Cash-flow) y el método de Análisis Mixto u Operativo.

En el cuarto capítulo presentaremos, de forma conceptual, los modelos de valoración utilizando computación con palabras. A partir de los dos modelos presentados en el tercer capítulo, introduciremos información cualitativa en dichos modelos utilizando el concepto de Mayoría, mostrando un ejemplo de utilización para cada modelo. 

En el quinto capítulo trataremos la implementación computacional de dichos modelos desde el punto de vista de la ingeniería del software, introduciendo el diseño funcional y técnico utilizando diagramas UML y metodología de desarrollo DUM. Trataremos también, desde el mismo punto de vista, la implementación de la batería automatizada de pruebas, con el fin de obtener la mayor fluidez en la entrada de los casos de prueba y la mayor sencillez en la salida de los resultados para su mejor interpretación.

El sexto capítulo tratará sobre el diseño y la implementación de la interfaz web para la introducción de datos de prueba y la obtención de resultados. Igual que en el quinto capítulo, haremos un análisis funcional y técnico de cara a la implementación de dicho software utilizando la ya mencionada metodología DUM.

En el séptimo capítulo trataremos sobre la batería de pruebas realizada y sus resultados, para obtener una comparativa de ambos métodos. Analizaremos los resultados obtenidos para discernir en qué casos es mejor utilizar cada método y discutiremos las ventajas e inconvenientes de cada uno.

Por último se incluirá un capítulo de conclusiones, en el que además sugeriremos futuros trabajos a realizar, ya sean mejoras sobre la implementación de los métodos de valoración como posibles mejoras o ampliaciones de la funcionalidad de la interfaz de usuario.

Además se incluirán como apéndices los manuales de instalación y uso del software, así como la bibliografía utilizada para la realización del proyecto.