\chapter{Introducción a la metodología DUM}
\section{Introducción}

Despues de haber introducido todos los conceptos teóricos previos en la primera parte de este trabajo, pasaremos ahora al proceso de implementación dichos conceptos en un sistema informático, de forma que proveamos de herramientas de facil utilización a quienes quieran realizar una valoración utilizando computación con palabras.

Para este proceso de implementación, utilizaremos la metodología DUM, acrónimo de \emph{Desarrollo Unificado con Métrica3}, cuyas características principales son:
\begin{itemize}
	\item Dirigida por los casos de uso
	\item Centrada en la arquitectura
	\item Iterativa e incremental
\end{itemize}

En el presente capítulo haremos, sin extendernos demasiado, una breve introducción a dicha metodología, presentando las 5 fases que la componen.

\section{Origenes de DUM}
DUM es una metodología para el desarrollo de software, que tiene su origen en el \emph{Proceso Unificado} y en \emph{Metrica v3.0}, como su nombre indica. Dado que estas dos metodologías son actuales y de amplia aplicación, justificaremos el desarrollo de esta nueva metodología.

El Proceso Unificado es un proceso predecible y orientado al cliente que, sin embargo, plantea dificultades para producir comportamientos y resultados equivalentes en proyectos similares. Esto se debe a la definición genérica que hace de las labores a realizar, lo que dificulta en gran medida la división del trabajo, la asignación de tareas y, en general, las labores de planificación. 

Por su parte, Métrica v3.0 proporciona una especificación que permite que el proceso de desarrollo de software sea un proceso repetible. Sin embargo, su estrategia impide que sea un proceso predecible y orientado al cliente. Esto se debe a su semejanza con el ciclo de vida clásico del software, en el que en primer lugar se realizan completamente el análisis y el diseño y no se obtienen versiones operativas del sistema hasta que finalmente se implementa y prueba el sistema, lo que dificulta el \emph{feedback}.

DUM intenta tomar las partes positivas de ambas metodologías, de forma que sea una metodología predecible, repetible y orientada al cliente.

\section{Estructura y características de DUM}

\subsection{Fases de DUM}
El proceso de desarrollo con DUM consta de seis fases:
\begin{itemize}
	\item \emph{Fase 1ª o Preliminar}. En esta fase se establecen los contactos necesarios entre el cliente y el equipo de desarrollo y se realiza un planteamiento inicial del proyecto
	\item \emph{Fase 2ª o de Inicio}. En esta fase se estudia si es posible llevar a cab el proyecto. Todas las labores que se realicen en ésta fase se llevan a cabo con el fin de aclarar situaciones que pongan en cuéstión el éxito del proyecto, sin entrar en mayor detalle.
	\item \emph{Fase 3ª o de Elaboración}. En esta fase se realiza una especificación exhaustiva del sistema a desarrollar y se desarrollan completamente los elementos más importantes del mismo. El objetivo es certificar que el proyecto es viable atendiendo a las restricciones impuestas por el cliente. 
	\item \emph{Fase 4ª o de Construcción}. En esta fase se desarrollan el resto de elementos no desarrollados en la fase anterior. Al final de esta fase se cuenta con una versión del sistema plenamente funcional, pero que no ha sido probada en un entorno de producción.
	\item \emph{Fase 5ª o de Transición}. Durante esta fase se prueba la versión del sistema obtenida en la fase anterior en un entorno de producción, solventando las incidencias detectadas. También se prepara la finalización del proyecto, incluyendo instalación del sistema, puesta en marcha o planes de formación.
	\item \emph{Fase 6ª o de Mantenimiento} En esta fase se atiende a las incidencias o solicitudes de mejora, estudiando las propuestas y gestionando las modificaciones que se decidan realizar, bien introduciendolas o bien posponiéndolas para futuras versiones del sistema. Cuando las modificaciones pospuestas son muy numerosas, puede determinarse el comienzo de un nuevo ciclo de vida.
\end{itemize}

Cada una de estas fases tiene definida una iteración genérica, que podrá ejecutarse una o más veces hasta conseguir los objetivos de la fase. No se pasará a una fase posterior hasta no haber logrado dichos objetivos.

Cada iteración, a su vez, está definida en tareas ordenadas a través de depedencias entre ellas, de forma que es posible conocer en todo momento tanto el trabajo realizado como el trabajo por realizar. 

\subsection{Características de DUM}
Las principales características de DUM son las siguientes:

\begin{enumerate}
	\item Delimitación del trabajo a realizar
	\item Flexibilidad
	\item Solidez
\end{enumerate}

\subsubsection{Delimitación del trabajo a realizar}
La unidad fundamental en un proyecto DUM es el caso de uso, el cual define la funcionalidad del sistema a desarrollar desde el punto de vista del cliente. El conjunto de casos de uso deberá ordenarse en función de su importancia, de modo que cada caso de uso sea desarrollado antes que los casos de uso que dependan de el. 

Una vez se dispone de todo el trabajo a realizar ordenado, se procede a su división en distintas iteraciones, en función de los objetivos de cada fase. En la fase de inicio se tratarán los casos de uso que pongan en peligro la viabilidad del sistema. Los más importante serán desarrollados en la fase de elaboración, y los restantes en la fase de construcción. En las fases de transición y mantenimento se realizarán pruebas y modificaciones de ser necesarias.

En definitiva, los casos de uso son la unidad fundamental en función de la cual se determina el trabajo necesario, se asignan tareas y se realizan estimaciones de costes, tanto económicos como temporales y de esfuerzo. Además permiten conocer de forma exacta el estado real del proyecto en un momento determinado.

\subsubsection{Flexibilidad}
La segunda unidad fundamental en un proyecto DUM son las iteraciones. Estas consisten en el desarrollo completo de un conjunto de casos de uso. En función de la fase a la que pertenezca la iteración en cuestión, se realizará una u otra tarea, pero todas relacionadas en último término con algún caso de uso.

Las iteraciones se caracterizan por utilizar poca cantidad de información, lo que les confiera gran flexibilidad para asimilar modificaciones, al mismo tiempo que facilita la incorporación de nuevos participantes al proyecto una vez ha comenzado. Al final de cada iteración se añade funcionalidad al sistema dotando al proceso de un carácter incremental. 

\subsubsection{Solidez}
Las iteraciones otorgan flexibilidad al tratamiento de los casos de uso, sin embargo, la flexibilidad aún siendo una buena cualidad, debe ser controlada, o de lo contrario puede derivar en procesos impredecibles.

Para ello, debemos situar nuestro proceso flexible sobre una base sólida, a la que llamamos \emph{Arquitectura del sistema}, y que está formada por los elementos más importantes del mismo. Esta arquitectura se desarrollará completamente durante la fase de elaboración, permitiendo el desarrollo del resto de los casos de uso en la fase de construcción, de manera flexible, pero siempre en base a dicha arquitectura. 

El hecho de que el proceso posea como características tanto la flexibilidad como la solidez permite que ambas cualidades se limiten entre sí.

\section{Aplicación de DUM}
Dado que no entra en los fines de este proyecto el desarrollar a fondo la metodología DUM, solo entraremos en los detalles de cada fase cuando sea estrictamente necesario. Además, debido a la naturaleza académica y no comercial del presente proyecto, muchas tareas no serán procedentes al no existir un cliente como tal. 

Por tanto, en los siguientes capitulos veremos como se aplica la metodología DUM para el desarrollo de un sistema que nos permita realizar valoraciones de empresas utilizando computación con palabras, presentando el resultado del desarrollo de cada una de las fases. 
