\chapter{Valoración de empresas e información cualitativa}

\section{Introducción}

En este capítulo estudiaremos más a fondo la problemática de la valoración de empresas. Estudiaremos las causas que impiden que el valor de una empresa sea un valor absoluto y veremos además la importancia de la información cuantitativa en el escenario de incertidumbre en el que se llevan a cabo los procesos de valoración. 

Por último introduciremos brevemente los dos métodos de valoración que utilizaremos en este proyecto.

\section{La problemática de la valoración de empresas}
Podemos decir que una empresa vale, como cualquier otro elemento susceptible de ser comprado o vendido, el precio que alguien esté dispuesto a pagar por ella. Esta afirmación, que es totalmente obvia, recoge, sin embargo, una verdad absoluta sobre el valor de una empresa: que éste es totalmente subjetivo. Es decir, al contrario que pasa con otros elementos en la vida, no existe un valor objetivo, definitivo y absoluto, de una empresa, una cifra que nadie pudiera discutir y de la que se pudiera afirmar sin lugar a dudas: "`esta empresa vale esta cantidad."'

Una empresa no es algo que pueda medirse ("`100 metros"') o pesarse ("`10 toneladas"') con absoluta certeza del resultado. Una empresa puede tener activos perfectamente medibles sin que su mención dé lugar a dudas, como por ejemplo un almacén de 1.000 metros cuadrados. Pero aun así, la conversión en dinero de esos activos ya empezará a ser relativa. 

Una empresa, por tanto, puede tener muchos valores distintos, dependiendo de quien la valora, y de la perspectiva con que lo hace. Es decir, no es lo mismo valorar para comprar que valorar para vender, ni es lo mismo valorar para liquidar que valorar para mantener la empresa viva a largo plazo, ni para mantenerla independiente que para integrarla en un grupo empresarial mayor, por ejemplo. En conclusión: el valor de una empresa es relativo, depende de quien la valora y de para qué la valora. Incluso también depende del momento en que se la valora. \emph{Existen tantos valores de una empresa como personas distintas la estén valorando o momentos distintos en que se la valore.}

El valor de una empresa en funcionamiento depende principalmente de las expectativas que el que la valora tenga de los beneficios futuros que la empresa va a dar. Y cuando hablamos de expectativas, como concepto esencialmente subjetivo que es, podríamos decir que no hay dos expectativas iguales, porque cada persona tiene las suyas, y más cuando se trata de imaginar cómo va a evolucionar en el futuro un panorama de variables tan complejo como el que rodea a una empresa: el mercado en el que vende y compra, sus precios, sus costes, sus competidores, su personal, los avances tecnológicos que le afectan, la legislación, los gustos de los clientes, etc. Por tanto, es importante entender que, a la hora de ponerse de acuerdo, cuando discutan de precio el comprador y el vendedor de una empresa, en realidad van a estar discutiendo básicamente de expectativas. Sean conscientes de ello o no, aunque parezca que están discutiendo de cifras de presente, o de pasado, en realidad están discutiendo de cifras y expectativas de futuro. 

Toda empresa no vale hoy por lo que llegó a valer en el pasado, sino por lo que valdrá en un futuro. Es cierto que detrás del cálculo del valor de una empresa puede haber un sinfín de fórmulas de matemáticas financieras, que determinen el valor actual de los flujos de fondos futuros a una determinada tasa de descuento, teniendo en cuenta el coste del dinero sin riesgo más una tasa de riesgo, y que ponerse de acuerdo sobre esa tasa de descuento no es tarea fácil; pero lo que realmente cuenta es ponerse primero de acuerdo sobre la magnitud de los flujos futuros de beneficios que comprador y vendedor creen que se pueden obtener de esa empresa. La transacción no se llevará a cabo hasta que ambos vean las mismas cifras, o, mejor dicho, cuando el comprador vea o crea ver, aunque no lo diga, flujos de beneficios mayores de los que está considerando el vendedor. Es entonces cuando se produce la compraventa. De hecho, aunque parezca sorprendente, en el fondo, si fuera cierto que ambos vieran exactamente los mismos beneficios futuros, lo más probable es que la venta no se produjese, porque el vendedor le pediría al comprador exactamente lo que éste estuviera pensando que valía la empresa, y entonces el comprador no ganaría nada comprándola, por lo que, en buena lógica, no la compraría. Como en cualquier proceso de compra de un bien o servicio, es cuando el comprador tiene la sensación de estar comprando algo a un precio por debajo del valor que lo que está comprando tiene para él, cuando se produce la compraventa. Y viceversa para el caso del vendedor; éste vende cuando piensa que lo que está vendiendo vale menos que lo que le van a pagar.\cite{LopezMartinez1}

Por tanto, debido a todos estos factores subjetivos y de incertidumbre, es imposible determinar un único valor para una empresa. Cuando valoramos una empresa intentamos determinar un intervalo de valores razonables en el cual se encontrará el valor definitivo de la empresa. Cuanto más pequeña sea la amplitud de dicho intervalo, más facil será para las partes implicadas en la negociación alcanzar un acuerdo final, aumentando así la eficiencia del mercado. 


\section{La importancia de la información cualitativa}

Hemos visto que hay un alto componente subjetivo en todo el proceso de valoracion de empresas. Además, el hecho de que la valoración dependa en gran medida de la estimación del valor futuro supone que la decisión se toma siempre en un escenario de incertidumbre, dado que, por completos que sean los datos de los que dispongamos, no existe una manera científica de predecir el futuro. 

Esto nos lleva a que para cualquier proceso de valoración será necesario establecer una estimación de los distintos parámetros que influirán determinantemente en la horquilla de valores. Esta estimación, por otra parte, nunca será unica, ni se tratará de valores exactos, ya que dependerá de la situación de la empresa, el momento en que se realice la valoración, y el método usado para ésta. 

En muchos casos, estas estimaciones son expresadas por distintos expertos en función a su experiencia previa y su percepción de la realidad. y que en muchos casos se definen con términos linguisticos y con diferentes dominios de expresión. Esto es, un experto puede dar su opinión en términos simplemente de "`mucho"', "`poco"' y "`nada"' mientras que otro experto puede dar su opinión en un dominio más ámplio que abarque términos como "`máximo"', "`mucho"', "`termino medio"', "`poco"', "`muy poco"' y "`nada"'. Así que, mientras para el primer éxperto el término "`mucho"' representaría el máximo posible, para el segundo experto el mismo término expresaría un grado más bajo, al poder usar la expresión "`máximo"' para representar el mayor grado de su opinión.

En estas condiciones es necesario tener herramientas que permitan operar con la incertidumbre y la inexactitud de las opiniones expresadas. Además, estas herramientas deben ser capaces de añadir dichas opiniones de forma representativa. Es decir, si la mayoría de estimaciones apunta hacia un valor alto, al añadir la información al proceso de valoración deberá verse reflejada obteniendo una valoración más alta. Si en cambio las estimaciones están repartidas de forma dispersa, algunas apuntando un valor al alza y otras apuntando un valor a la baja, al añadir la información al proceso de valoración éste no debería verse apenas influenciado, puesto que debido a la diversidad de opiniones, ninguna tendrá un peso demasiado elevado que pueda influir en la valoración final. 

Por tanto, al movernos en un escenario de incertidumbre, tenemos gran cantidad de información \emph{cualitativa}, dependiente de opiniones y expresada en términos lingüísticos, en contraposición a la información \emph{cuantitativa}, que es absoluta y podemos expresar con números. 

Para la introducción de estos valores cuantitativos o numéricos en el proceso de valoración de una empresa existen varios métodos bien definidos. En este trabajo utilizaremos dos de ellos: el \emph{método de flujos de caja descontados}, más conocido por su nombre en inglés \emph{Discounted Cash-Flow}, y el \emph{método de análisis mixto u análisis operativo}, que explicaremos a continuación.

Para añadir la información cuantitativa, utilizaremos la computación con palabras y el concepto de \emph{mayoría lingüística}, que se basan en la \emph{lógica difusa}. A continuación haremos una breve introducción a estos conceptos, que estudiaremos con más profundidad en el siguiente capítulo.

\section{Métodos de valoración de empresas}

Aunque el estudio a fondo de los métodos de valoración de empresas queda fuera de los objetivos de este proyecto, introduciremos brevemente los dos métodos a utilizar y sobre los que en los siguiente capítulos añadiremos la información cualitativa usando computación con palabras. 

Se han ofrecido diversas alternativas parar realizar el proceso de valoración entre los que destacan los siguientes:

\textit{Criterio del precio histórico}: Se basa en considerar como valor de cada elemento del activo el precio por el que se adquirió en el momento de su incorporación a la empresa, presentando por tanto claros inconvenientes al no considerar el efecto de la inflación, del progreso técnico, etc.

\textit{Criterio del valor de reposición}: Este criterio toma como referencia en la estimación de los precios de cada una de las masas patrimoniales del activo su situación actual en el mercado y su eficiencia económica.

\textit{Criterio del beneficio capitalizado}: Parte de la premisa de la obtención de beneficios como objetivo prioritario de la empresa, siendo estos últimos la base para el cálculo del valor de la empresa. De ahí, que la valoración se realice descontando, mediante el tipo de interés, los beneficios estimados para periodos futuros, siendo preciso establecer tres variables: tipo de interés, beneficios para cada periodo y tiempo que se considera para el análisis.

El proceso de valoración realizado en función de este último criterio debe suponer un valor superior al realizado sobre la base del resto de criterios, denominándose la diferencia \emph{fondo de comercio} o \emph{goodwill}, cuyo cálculo se afronta desde dos perspectivas principales: el método directo que consiste en estimar unos beneficios posibles y unos beneficios normales actualizando la diferencia, y el método indirecto que consiste en actualizar la estimación de beneficios y restarle el valor sustancial.

\subsection{Métodos de análisis mixto}
El criterio del beneficio capitalizado matizado con el del valor sustancial da lugar a lo que se denominan métodos mixtos, entre los que destacan el método alemán, el método de Schmalenbach y el método anglosajón. El método alemán trata de evitar el inconveniente de la incertidumbre de los datos futuros. Para ello, y debido a la inexistencia de técnicas apropiadas para realizar su tratamiento, se ha optado por reducir el valor capitalizado a la mitad del goodwill tomando como justificación el principio de prudencia valorativa. De esta forma, se tiene que:
\begin{equation}
	V_{e} = V_{s} + \frac{1}{2}GW = V_{c} - \frac{1}{2}GW = V_{c} - \frac{1}{2}(V_{c}-V_{s}) = \frac{V_{c}-V_{s}}{2}
	\label{eq:goodwill}
\end{equation}

Donde $V_{e}$ es el valor de la empresa, $V_{s}$ es el valor sustancial, $V_{c}$ es el valor capitalizado, y $GW$ el \textit{goodwill} $\left(V_{c}-V_{s}\right)$.

En la expresión anterior se puede observar que este método determina el valor de la empresa como la media entre el valor capitalizado y el valor sustancial, considerando en consecuencia la misma importancia para ambos tipos de valores.

Por su parte, el método anglosajón realiza el cálculo añadiendo al valor sustancial el importe total del goodwill. En consecuencia, ambos métodos adolecen de similares limitaciones, ya que varía únicamente el procedimiento de cálculo, mientras que en el método alemán el goodwill se obtiene indirectamente como diferencia entre el valor capitalizado y el valor sustancial; por su parte, el método anglosajón lo obtiene directamente actualizando la diferencia entre los beneficios esperados y los rendimientos normales del valor sustancial, con lo cual, siendo \emph{i} el tipo de interés normal, el valor de la empresa vendrá dado por:

\begin{equation}
	V_{e} = V_{s} + \left(B+iV_{s}\right) \frac{\left(1+i\right)^n - 1}{\left(1+i\right)\cdot i}
	\label{eq:goodwill2}
\end{equation}

La expresión anterior refleja el hecho de que los rendimientos normales en lugar de ser calculados sobre el valor sustancial tienen en cuenta el valor de la empresa, denotando lo que teóricamente pagarán los eventuales compradores.

En caso de que la estimación de beneficios y tipos de interés para los periodos futuros presente distintos valores en cada periodo, el valor de la empresa vendrá determinado por la expresión que se recoge a continuación:

\begin{equation}
	\begin{split}
	V_{e} &= V_{s} + \left(B_{1}-i_{1}V_{}s\right)\left(1+i_{1}\right)^{-1} + \cdots \\
	& \cdots+ \left(B_{n}-i_{n}V_{s}\right)\left(1+i_{1}\right)^{-1}\left(1+i_{2}\right)^{-1}\cdots\left(1+i_{n}\right)^{-1}	
	\end{split}
	\label{eq:analisisMixto}	
\end{equation}

Sin embargo, el cálculo así efectuado presenta una serie de inconvenientes que es preciso considerar y tratar de evitar para poder establecer una valoración, lo más cercana a la realidad posible.

Entre estos inconvenientes están la forma en que se expresan las estimaciones y la forma en que se agrega la información. Tanto las valoraciones de los tipos de interés como de los beneficios futuros esperados debe ser realizada por expertos, en cuyo caso se debe establecer un mecanismo que facilite la obtención y posterior agregación de dicha información. Para la expresión de las estimaciones, al no poderse obtener mediante un valor cuantitativo, es más factible obtenerla expresada de forma cualitativa para lo que se debe usar un enfoque lingüístico. Además, como se ha indicado anteriormente, es muy importante que el valor agregado sea cercano a la mayoría de las estimaciones obtenidas por los expertos. Por ello es interesante considerar nuevos operadores que permitan introducir el concepto de mayoría difusa en la agregación.

\subsection{Método de los flujos descontados}

En los últimos años, con la globalización de los mercados, el paralelo desarrollo tecnológico de los mismos y la aparición de nuevos instrumentos financieros, se han desarrollado también nuevas técnicas de valoración y mejorado las existentes. Ello ha llevado consigo un aumento del espectro de métodos de valoración, de su posible marco de actuación y de la necesidad de discriminar qué métodos son aplicables en unas determinadas circunstancias u otras y la veracidad y credibilidad de sus resultados.

En el presente trabajo utilizaremos el método qque en la actualidad tiene mayor aceptación en la comunidad científica y profesional, que no es otro que el modelo de los flujos descontados o \textit{discounted cashflow} por su nombre en inglñés. La conocida expresión general que lo caracteriza es la siguiente:

\begin{equation}
	V_{E} = \sum\limits^{n}_{t=1}\frac{CFL_{t}}{\prod\limits^{t}_{j=1}\left(1+K_{j}\right)^t}
	\label{eq:cashflow}	
\end{equation}

Donde $V_{E}$ representa el valor actual de la empresa, $CFL_{t}$ es el cash-flow libre de la empresa para el periodo $t$, incluyendo el valor residual, $K_{j}$ es la tasa de actualización adecuada y ajustada por riesgo (WACC) para el periodo $j$, y $n$ es el horizonte de valoración. 

\section{Resumen}
En el presente capítulo hemos discutido sobre la problemática que presenta la valoración de empresas y la importancia de la información cuantitativa en los procesos de valoración.

Por último hemos presentado dos métodos de valoración de empresas: el \emph{método del análisis mixto} y el \emph{método de los flujos descontados}, con sus correspondientes expresiones matemáticas.

En los próximos capitulos introduciremos las herramientas que nos permitirán tener en cuenta la información cuantitativa durante un proceso de valoración. Esto es, el modelo de 2-tuplas para computación con palabras, así como el concepto de agregación lingüística. 
